
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/default}
\input{../latex/preams/page_style/default}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}




\usepackage{multirow}

%\usepackage{lipsum}

\title{Отработка и надежность ЖРД}
\author{Ирьянов Николай Яковлевич}
\date{12 февраля 2019г.}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

\section{}

\section{Организационно-методические основы ЭО. Обобщенная структура системы испытаний}

Принципы организации отработки:
\begin{enumerate}
    \item Относительная самостоятельность --- заключается в выделении систем отработки двигателя в самостоятельную часть сложной системы носителя, разделение самого двигателя на самостоятельные подсистемы и выделение систем эксплуатации в самостоятельную часть. Для каждого из них определяется состав функциональных блоков, технологического оборудования, сооружение испытательного комплекса, объем программно-методической и эксплуатационной документации и определяется квалификация и численность
        персонала, необходимого для выполнения работ. 
    \item Плановая преемственность --- планирование в общем случае определяет цели, содержание и последовательность организационно-технических действий и процедур по созданию изделия. То есть определяет программу его создания. Характеризуется единым сквозным планированием проектирования изготовления и отработки ЖРД, а также преемственность целей и задач на основных этапах отработки.
    \item Централизация управления --- функция управления состоит в принятии и реализации решений по выбору способов и методов выполнения программ отработки, выбору рациональных способов устранения отклонений от норм, а также коррекция программ отработки. Централизация управления ходом отработки заключается в единстве руководства ходом ее осуществления комиссией (МВК), через иерархическую структуру органов управления организаций и ведомств участников. 
    \item Единство требований и оценок --- состоит в единстве подходов к отработке как основных частей так и двигателя в целом.
    \item Иерархчичность --- для процесса разработки и отработки изделия и его составных частей используется одинаковая декомпозиция, при этом опережаюещей является отработка нижней части иерархической структуры.
    \item Методическое единство --- заключается в обеспечении единых методических подходов при планировании, организации, проведении испытаний а также при обработке результатов.
    \item Экономичность --- заключается в необходимости экономического обоснования целесообразности отработки изделия, посколько стоимость затрат на отработку составляет более 60\% всех затрат.
    \item Адекватность --- означает что при отработке должно быть реализовано всё многообразие режимов работы и условий эксплуатации.
    \item Прогрессивность --- направлена на использование современных методов моделирования (имитационного), макетирования и современных материалов и средств цифровой электроники.
\end{enumerate}

С учетом всего этого отметим основные принципы методического обеспечения, которые в целом регламентируются дериктивными документами (госты, осты, стандарты):
\begin{enumerate}
    \item Максимальное использование накопленного опыта и строгое следование намеченному плану.
    \item Отработка до наивысшей степени надежности наиболее простых и дешевых структурных элементов.
    \item Перенос центра тяжести отработки в наземные условия.
    \item Внедрение в практику отработки ускоренных и многофакторных испытаний.
\end{enumerate}




\section{}



\section{Проектирование экспериментальной отработки, базовые принципы и рекомендации}

см. распечатку 4

Задачи проектирования экспериментальной отработки:
\begin{enumerate}
    \item Распределение подлежащих решению проблем по этапам,
    \item Назначение и обоснование требований к основным средствам отработки (лабораторным установкам, стенда и т.п.) и применяемых при испытаниях специальным средствам,
    \item Проработка и назначение требований к конструкциям и оснащению экспериментальных и опытных образцов, проходящих испытания на каждом из этапов,
    \item Разработка методик решения отдельных исследовательских задач связанных с протеканием рабочих процессов, взаимодествии отдельных подсистем с проверкой влияния условий эксплуатации,
    \item Проектирование системы измерений обеспечивающих при всех видах испытаний решение вопросов оговоренных в программе испытаний, 
    \item Проектирование организации проведения огневых стендовых и летно-конструкторских испытаний,
    
\end{enumerate}


При проектировании экспериментальной отработки необходимо руководствоваться такими основными принципами:
\begin{enumerate}
    \item максимально использовать имеющийся опыт, и соблюдать необхоимую последовательность работ,
    \item отрабатывать элементы нижних иерархических уровней до максимально возможных уровней надежности,
\end{enumerate}



\section{Структура и состав программы обеспечения надежности и кпэо}


Обеспечение заданного уровня надежности в соответствии с группой специальных ГОСТ достигаются с помощью комплекса мероприятий сопровождающих все стадии жизненного цикла изделия. Указанными документами предусматривается создание ПОН по каждой новой разработке основанием для которой является ТЗ на выполнение ОКР, при этом ПОН должна быть согласована с заказчиком и всеми смежниками.

ПОН --- основной документ, устанавливающий комплекс мероприятий и требований подлежащих к проведению на определенных стадиях ЖЦ объекта и направленных на обеспечение заданных требований по надежности или ее повышение. В комплексе мероприятий ПОН предусматривается:
\begin{enumerate}
    \item Анализ требований надежности установленных в ТЗ в соответствии с условиями и спецификой эксплуатации изделия,
    \item сбор и анализ информации о надежности отечественных и заруежных аналогов,
    \item прогнозирование надежности возможных вариантов схемного и конструктивного построения изделия,
    \item обеспечение оптимального варианта удовлетворяющего требованиям ТЗ в пределах установленных ограничений по стоимости массе, габаритам и другим параметрам,
    \item выбор и обоснование конструктивных способов обеспечения надежности,
    \item расчет показателей надежности в соответствии с ГОСТ,
    \item оценка эффективности выбранных конструктивно-схемных решений обеспечения надежности,
    \item анализ видов, причин и возможных последствий отказов,
    \item анализ и оценка внешних воздействущих факторов на надежность изделия, разработка и реализация мероприятий направленных на повышение стойкости изделий к внешним воздействиям,
    \item подготовка опытного производства к изготовлению опытной партии или образца удовлетворяющего требованиям ТЗ.
\end{enumerate}

Содержание задач по обеспечению надежности, решаемых в процессе проектирования и отработки ЖРД (см. распечатку 3).

\textbf{КПЭО} --- основной организационно-методический документ, определяющий номенклатуру и состав объектов отработки, их цели, задачи, порядок и место проведения, а также сведения о порядке определения показателей надежности по результатам экспериментальной отработки и подтверждение требований по безопасности, а также о порядке отработки конструкторско-технологической и эксплуатационной документации и порядке контроля КПЭО.


\section{Системный принцип планирования отработки. Основные задачи проектирования ЭО}

см. распечатку 4

Задачи проектирования экспериментальной отработки:
\begin{enumerate}
    \item Распределение подлежащих решению проблем по этапам,
    \item Назначение и обоснование требований к основным средствам отработки (лабораторным установкам, стенда и т.п.) и применяемых при испытаниях специальным средствам,
    \item Проработка и назначение требований к конструкциям и оснащению экспериментальных и опытных образцов, проходящих испытания на каждом из этапов,
    \item Разработка методик решения отдельных исследовательских задач связанных с протеканием рабочих процессов, взаимодествии отдельных подсистем с проверкой влияния условий эксплуатации,
    \item Проектирование системы измерений обеспечивающих при всех видах испытаний решение вопросов оговоренных в программе испытаний, 
    \item Проектирование организации проведения огневых стендовых и летно-конструкторских испытаний,
    
\end{enumerate}


При проектировании экспериментальной отработки необходимо руководствоваться такими основными принципами:
\begin{enumerate}
    \item максимально использовать имеющийся опыт, и соблюдать необхоимую последовательность работ,
    \item отрабатывать элементы нижних иерархических уровней до максимально возможных уровней надежности,
\end{enumerate}




\section{}




\section{Стадии жизненного цикла РД. Процесс формирования надежности}

Как видно из схемы (распечтка), на всех этапах разработки и ЖЦ двигателя необходимо учитывать взаимосвязь характеристик системы опытной отработки с параметрами объекта. На этапе ТЗ проводится оценка эффективности использования всего комплекса средств предназначенных для выполнения поставленной задачи. 

С точки зрения опытной отработки различные варианты компоновочных схем будут различаться количеством блоков двигателя, их стоимостью, 
степенью унификации, и отработанности. Ввиду отсутствия на этом этапе подробной информации о подсистемах входящих в состав ДУ, взаимосвязь надежностных стоимостных и массовых характеристик может быть прослежана только приближенно, то уточнение их становится возможным на этапах технического проектирования и разработки рабочей конструкторской документации (РКД).

На этих этапах начинается уже экспериментальное подтверждение надежности, поскольку проводится исследовательнские и лабораторные испытания экспериментальных образцов и других иммитаторов. 

При автономной отработке узлов и агрегатов достижение требуемых уровней надежности обеспечивается путем проведения испытаний для различных уровней режимов функционирования изделия заданных в ТЗ, и устранение обнаруженных деффектов и выявленных причин отказов, что достигается путем проведения доработок.

Оценить взаимодействие отдельных подсистем можно только лишь при проведении совместных комплексных испытаний, и практика показала, что не мене 50\% всех деффектов выявляется после огневых испытаний и испытаний двигателя и двигательных установок в целом. Поэтому после автономных испытаний проводятся комплексные испытания с целью устранения возможных источников отказа обусловленных появлением связей между отдельными функциональными блоками работающими совместно.

Переход к комплексным испытаниям совершается после запланированного объема автономной отработки. 

\subsection{Характер изменения надежности в процессе отработки}

\begin{center}
    \def\svgwidth{0.7\textwidth}
    \input{draws/9/1.pdf_tex} 
\end{center}

\begin{center}
    \def\svgwidth{0.3\textwidth}
    \input{draws/9/2.pdf_tex} 
\end{center}
Характер изменения надежности можно проследить используя диаграмму Венна\fig\fig. $E$ --- множество источников отказа в спроектированном объекте перед началом экспериментальной отработки, $ e_1 $ --- множество источником отказа, выявляемых в процессе наземных автономных испытаний, $ e_2 $ --- множество источников отказа, выявляемых в процессе наземных комплексных испытаний, $ e_3 $ --- в процессе летных испытаний, $ e_{к1} $ --- множество источников отказов, невыявленных в процессе
наземных автономных испытаний, и т.п.

\[ 
E{e_1\cap e_2\cap e_3}
.\] 

Тогда реальная вероятность отказа будет равна:
\[
    Q^p = P{E} = P{e_1 \cap e_2 \cap e_3 }
.\] 
 
Надежность будет равна:
\[
    H^{p} = 1-Q^{p} = 1 - P{e_1 \cap e_2 \cap e_3}
.\] 
\[
    H_{ок}^{p} = 1 - Q_{ок}^{p} = 1 - P{e_{к1} \cap e_{к2} \cap e_{к3}}
.\] 
\[
    H^{р}_{наи} = 1 - P{e_{1к} \cap e_2 \cap e_3}
.\] 
\[
    H^{р}_{нки} = 1 - P{e_{1к} \cap e_{2к} \cap e_3}
.\] 
\[
    H^{р}_{ли} = 1 - P{e_{1к} \cap e_{2к} \cap e_{3к}}
.\] 

На начале НАИ: $ H^н_{наи} = 1 - P{e_1} $, $ H_{наи}^{о} = 1 - P{e_{1к}} $, и т.п. 

Реальная надежность имеет тенденцию к постоянному позрастанию, оценочная надежность имеет ступенчатый вид.


\section{Содержание задач по обеспечению надежности}

Содержание задач по обеспечению надежности, решаемых в процессе проектирования и отработки ЖРД (см. распечатку 3).

\section{Классификация и виды отработочных испытаний}


Распечатка


\section{РД как объект отработки, требования к стендам и испытательным станциям}

Особенности ЖРД как объекта отработки
\begin{enumerate}
    \item широкая номенклатура двигателей и разнообразие
    \item многотипность процессов, протекающих в двигателе
    \item широкий диапазон изменения параметров
    \item токсичность компонентов и их взрыво- и пожароопасность (также для ПС)
    \item кратковременность работы и сложность циклограммы работы
    \item чувствительность к внешним воздействиям
    \item высокие требования по надежности.

    
\end{enumerate}

Предъявляются следующие требования к матер.-технич. базе:

\begin{enumerate}
    \item проведение испытаний в условиях, максимально приближенных к условиям эксплуатации
    \item необходимость автоматизации (подготовки проведения испытаний; получения, обработки и представления информации; систем управления)
    \item соответствие строительных сооружений объекту отработки и испытательному оборудованию
    \item обеспечение безопасных условий для обслуживающего персонала и для окружающей среды при жестком выполнении требований стандартов
    \item возможность проведения испытаний в любых климатических условиях
\end{enumerate}

Одним из основных элементов является управляющий измерительно-вычислительный комплекс (УИВК).


\section{Испытательная станция. Планировка. Основные сооружения и их назначения}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{7/1}

\end{figure}


1 --- стенд,
2 --- отбойная стенка,
3 --- лоток стенда,
4 --- бункер управления и наблюдения,
5 --- станция нейтрализации,
6 --- труба рассеяния,
7, 8 --- стенды для холодных пневмо-гидравлических испытаний,
9 --- монтажный корпус,
10 --- демонтажный корпус,
11, 12 --- стенды для теплогидравлических испытаний,
13 --- механический цех,
14 --- электромеханический цех,
15 --- УИВК управляющий измерительно-вычислительный комплекс,
16, 17 --- сооружения для сотрудников научно-ислед. отделов,
18 --- емкости окислителя и горючего для аварийного стенда,
19, 20 --- пункты забора технологической воды и технической воды,
21 --- хранилище горючего,
22 --- хим. лаборатория,
23 --- завод по производству криогенных компонентов, 
24 --- хранилище окислителя,
25 --- компрессионная или газобалонная станция,
26 --- пункт забора чистого воздуха,
27, 30 --- пункты питания,
28 --- образовательное учереждение,
29 --- административное здание,
31 --- пожарная часть,
32 --- "Роза ветров" все учреждения располагаются с подветренной стороны.

% глюк, взять список у кого нибудь.

Сооружения 4 и 15 предназначены для размещения технических средств обеспечивающих управление системами стенда и объекта испытаний,
а также контроля их функционирования, эти операции осуществляются с помощью информационно-измерительных систем (ИИС), аппаратуры систем технической диагностики (СТД), а также телевизионных систем и специальных систем аварийной защиты. 

Монтажный корпус предназначен для сборки и оснащения датчиками и средствами контроля объекта испытания и контрольных проверок его перед транспортировкой на стенд.


\section{Сформулируйте цель и задачи экспериментальной отработки ЖРД и укажите последовательность проведения работ по ЭО ЖРД}
Основная цель отработки --- создание изделия наилучшим образцом удовлетворяющего установленным требованиям.

Для достижения этой цели необходимо решить ряд задач к числу которых относятся:
\begin{enumerate}
    \item разработать комплект КТД в объеме достаточном для изготовление экспериментальных и опытных образцов, 
    \item назначить и обосновать требования к основным средствам изготовления, отработки и эксплуатации; контролировать процессы проектирования, изготовления (модернизация) систем испытания отработки эксплуатации,
    \item провести предварительные испытания, позволяющие оценить в той или иной мере правильные конструктивно-схемные решения узлов агрегатов и ЖРД в целом,
    \item получить качественную картину процессов протекающих в двигателе, и установить количественные зависимости, между параметрами характеризующими эти процессы,
    \item получить данные для настройки двигателя (стенда),
    \item проверить правильность принятых конструктивных схемных решений, и откорректировать их в процессе отработки, 
    \item всесторонне проверить функционирование агрегатов и ЖРД в целом в эксплуатационных условиях и отработать их взаимодействие в общей схеме,
    \item детально исследовать и в процессе отработки устранить причины обнаруженных деффектов и неисправностей которые могут привести к аварийным исходам при испытаниях в составе более сложной иерархической структуры или при эксплуатации, 
    \item определить в полном объеме значение основных параметров и характеристик ЖРД во всем диапазоне изменения условий эксплуатации,
    \item отработать технологии испытания функциональных блоков и двигателя в целом; уточнить необходимую технологическую оснастку и испытательное оборудование, а также подъемно-транспортное и эксплуатационное оборудование, отработать регламенты работ и техническую документацию на всех этапах производства и эксплуатации,
    \item определить надежность ЖРД сдаваемого в серийное производство, 
\end{enumerate}

\textbf{Настройка} --- комплекс мероприятий по отысканию такого положения регулирующих элементов и органов ПГС изделия, при котором реализуется заданная циклограмма работы.

\textbf{Циклограмма} --- графическое представление режима работы двигателя. 


\section{Сформулируйте задачи проектирования экспериментальной отработки ЖРД и поясните связь проектирования ЭО с этапами проектирвоания ЖРД}


см. распечатку 4

Задачи проектирования экспериментальной отработки:
\begin{enumerate}
    \item Распределение подлежащих решению проблем по этапам,
    \item Назначение и обоснование требований к основным средствам отработки (лабораторным установкам, стенда и т.п.) и применяемых при испытаниях специальным средствам,
    \item Проработка и назначение требований к конструкциям и оснащению экспериментальных и опытных образцов, проходящих испытания на каждом из этапов,
    \item Разработка методик решения отдельных исследовательских задач связанных с протеканием рабочих процессов, взаимодествии отдельных подсистем с проверкой влияния условий эксплуатации,
    \item Проектирование системы измерений обеспечивающих при всех видах испытаний решение вопросов оговоренных в программе испытаний, 
    \item Проектирование организации проведения огневых стендовых и летно-конструкторских испытаний,
    
\end{enumerate}


При проектировании экспериментальной отработки необходимо руководствоваться такими основными принципами:
\begin{enumerate}
    \item максимально использовать имеющийся опыт, и соблюдать необхоимую последовательность работ,
    \item отрабатывать элементы нижних иерархических уровней до максимально возможных уровней надежности,
\end{enumerate}

\section{Назовите принципы и укажите рекомендации ЭО ЖРД и изобразите структурную схему коммплексной отработки ЖРД как элемента ЛА} 

Разработка изготовление и отработка ЖРД требует целенаправленных совместных усилий как на проектирование и отработку самого двигателя, так и на разработку создание и отладку элементов систем отработки и производственных мощностей. В этих условиях требуется единство принципов организации и разработки методического обеспечения изделия, систем ее отработки а также систем эксплуатации.

Принципы организации отработки:
\begin{enumerate}
    \item Относительная самостоятельность --- заключается в выделении систем отработки двигателя в самостоятельную часть сложной системы носителя, разделение самого двигателя на самостоятельные подсистемы и выделение систем эксплуатации в самостоятельную часть. Для каждого из них определяется состав функциональных блоков, технологического оборудования, сооружение испытательного комплекса, объем программно-методической и эксплуатационной документации и определяется квалификация и численность
        персонала, необходимого для выполнения работ. 
    \item Плановая преемственность --- планирование в общем случае определяет цели, содержание и последовательность организационно-технических действий и процедур по созданию изделия. То есть определяет программу его создания. Характеризуется единым сквозным планированием проектирования изготовления и отработки ЖРД, а также преемственность целей и задач на основных этапах отработки.
    \item Централизация управления --- функция управления состоит в принятии и реализации решений по выбору способов и методов выполнения программ отработки, выбору рациональных способов устранения отклонений от норм, а также коррекция программ отработки. Централизация управления ходом отработки заключается в единстве руководства ходом ее осуществления комиссией (МВК), через иерархическую структуру органов управления организаций и ведомств участников. 
    \item Единство требований и оценок --- состоит в единстве подходов к отработке как основных частей так и двигателя в целом.
    \item Иерархчичность --- для процесса разработки и отработки изделия и его составных частей используется одинаковая декомпозиция, при этом опережаюещей является отработка нижней части иерархической структуры.
    \item Методическое единство --- заключается в обеспечении единых методических подходов при планировании, организации, проведении испытаний а также при обработке результатов.
    \item Экономичность --- заключается в необходимости экономического обоснования целесообразности отработки изделия, посколько стоимость затрат на отработку составляет более 60\% всех затрат.
    \item Адекватность --- означает что при отработке должно быть реализовано всё многообразие режимов работы и условий эксплуатации.
    \item Прогрессивность --- направлена на использование современных методов моделирования (имитационного), макетирования и современных материалов и средств цифровой электроники.
\end{enumerate}

Распечатка

\section{Силовое}
\begin{figure}[h!]
    \centering 
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lab2/4r}
\end{figure}

Усилие передается через элемент крепления на подвижную платформу 10, а через нее на датчик усилия 6 типа СВ или СВК,
подвижная платформа 10 соединена со станниной станка четырьмя упругими элементами 11 имеющими утолщение в местах крепления.

Станки с подвесной платформой на упругих лентах не могут перемещаться в поперечном направлении и дают меньшие ошибки в измерении усилий.
Для получения надежных данных измерения перед каждым испытанием двигателя 7 производится градуировка всей системы измерения.

Устройство для градуировки (УГ) состоит из гидроцилиндра, емкости с жидкостью 8, магистрали сжатого воздуха, магистрали подачи жидкости в гидроцилиндр и образцового динамометра 5.

Система работает следующим образом: открывается вентиль 2 и 9, вентиль 1 должен быть закрыт, с помощью редуктора 3 медленно повышается давление
в емкости, одновременно повышается давлеине в полости гидроцилиндра. Усилие устанавливается и контролируется по образцовому динамометру 5. Разгрузка системы осущесвлтяется путем сброса наддува через вентиль 1 при закрытом вентиле 2.

Основной частью динамометра является его упругое тело 1, выполненое в виде симметричной замкнутой конструкции, к одному из выступов которой крепится рама 2, служащая одновременной опорой динамометра и защитной оправкой индикатора 3. При повороте рамки ножка индикатора входит в бобышку упругого тела и закрепляется в ней. Мерительный штифт индикатора при этом упирается в верхнюю центральную бобышку упругого телда. Прилагаемое усилие передается через рамку на центральные бобышки и вызывает прогим упругого тела. Прогиб измеряется индикатором, а усилие находится по таблице прилагаемой к данному прибору.




Порядок проведения градуировки:
\begin{enumerate}
    \item установить датчик СВ и динамомометр на платформе станка,
    \item подключить датчик СВ к измерительной линии и к частотомеру,
    \item записать нулевую частоту датчика в таблицу,
    \item с помощью системы наддува произвести ступенчатую нагрузку датчика с интервалом 50 кг (490Н) в диапазоне 0..1050кг. Необходимо выполнить не менее 20 отсчетов. Регистрацию показаний прооизводить при установившемся давлении наддува.
    \item Повторить пункты 4 и 5 три раза,
    \item произвести осреднение показаний регистратора на каждой точке, занести их в таблицу,
    \item внести данные этой таблицы в ЭВМ, произвести расчет характеристик системы по программе,
    \item по результатам насчета набрать на набранном поле МАОРРИ характеристику данного датчика,
    \item произвести соединение элементов измерительной цепи, расположенных в стендовом корпусе в ЦИЛе,
    \item нагрузить датчик и проверить несколько точек, например 400, 600, 800 кг. Если погрешность измерения превышает заданную, в программе измерения, необходимо установить причину отклонения и произвести корректировку характеристик системы.
\end{enumerate}

\section{Давление}

\begin{figure}[h!]
    \centering 
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lab2/11}
\end{figure}

Ручной скальчатый насос 8 служит для заполнения грузопоршневого манометра маслом и для создания предварительного давления. Вентиль 15 отключает насос 8 от основной магистрали манометра.

Вентиль 10 служит для сброса давления. Вентили 1, 7 и 11 отключают контрольный манометр 2, проверяемый датчик 6 и измерительную колонку 3 соответственно.

Давление создают винтовым прессом 12. При подготовке к работе вращением маховика пресса 12 против часовой стрелки до упора винт пресса выводят в крайнее положение. Затем при закрытом вентиле 10 и открытых вентилях 1, 7, 11, 13 насосом 8 из емкости 9, используя систему обратных клапанов 14, манометр заполняют маслом и создают дополнительное давление. 

Вентиль 13  закрывают. Необходимое для градуировки датчика давление создают вращением маховика пресса 12 по часовой стрелке. Под действием сил давления поршень всплывает и поднимает грузы 4 на измерительной колодке 3, куда не допускается попадаение инородных частиц. Для отчистки масла установлен фильтр 5.




Порядок градуировки:
\begin{enumerate}
    \item Установить датчик ДДИ-20 на прессе
    \item установить контрольный образцовый манометр
    \item подключить датчик ДДИ-20 к измерительной линии в градуировочной комнате корпус 6/7, а также индикатор ИВП-2 и осцилограф К-115 в ЦИЛе
    \item установить связь градуировочной с ЦИЛом 
    \item включить индикатор ИВП-2 и осциллограф К-115
    \item включить осцилограф в положение "Запись" и "Прописать" нулевое значение длавления в течение 3-4с.
    \item произвести нагрузку маслянного пресса весовым способом. Записать на осциллографе значение давлений для 10 точек в интервале от 10 до 100 кгс/см2 через равные промежутки составляющие 20,40,60,80,100\% от максимального давления в прямом и обратном направлениях
    \item выключить приборы. снять кассету с осциллографа К-115 и проявить фотобумагу
    \item данные градуировки занести в таблицу 2.
    \item построить кривую градуировки датчика $ p = f(A) $
    \item определить коэффициент $ S = \tan \a = \dfrac{\D A}{\D p} $ на каждом участке для ввода в ЭВМ.
    \item по резальтатам градуировки подготовить информацию для ввода в ЭВМ.
\end{enumerate}


\section{, 19. Температура}


Принцип измерения температур с помощью термопар основан на явлении термоэлектрического эффекта. Это явление заключается в том, что при 
нагреве места соединения двух проводником из разных металлов или сплавов возникает термоэлектродвижущая сила. Два проводника из разных металлов или сплавов, соединненные пайкой или сваркой, называется термопарой.

\begin{figure}[h!]
    \centering  
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lab2/12}
\end{figure}

В месте соприкосновения двух проводников электроны будут диффундировать из металла с большей плотностью свободных электронов в металл с меньшей плотностью электронов.

После изготовления каждую термопару необходимо проградуировать. Метод "горячей" градуировки сводится к сравнению показаний испытуемой термопары с показаниями образцовой в рабочих условиях. 
Обычно при градуировке холодный спай 2 проверяемой термопары выдерживают при 0 С. Нейтральные спаи 3, 4 должны иметь одинаковую температуру. Нагрев горячего смая 1 проводится в термостатах 24 или в электрических печах. Для качественной градуировки необходимо обеспечить равномерное поле температур и ее постоянстве в области испытуемой и образцовой термопары в момент регистрацции показаний прибором 5.


Порядок проведения калибровки
\begin{figure}[h!]
    \centering  
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lab2/13}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item В соответствии с блок-схемой системы измерений, подключить  к линии осцилографа К-115 усилитель "Топаз" и потенциометр ПП-63, при помощи которого производится имитация работы термопары
    \item включить осцилограф
    \item включить тумблер "питание" в приборе ПП-63
    \item переключатель контроль-измерения поставить в положение "К"
    \item вращая ручку "Рабочий ток" добиться чтобы стрелка гальванометра ПП-63 была на отметке "0". Прибор готов к работе
    \item Переключить тумблер "Контроль-измерение" в положение "И"
    \item В соответствии с предполагаемым диапазоном измерения температур согласно ГОСТ 3044-74 ручками на приборе ПП-63 выставить определенную ЭДС, которую будет вырабатывать термопара данного типа при определенной температуре
    \item включить осцилограф и произвести запись в течение 3-4 с.
    \item повторить операции 7-8 для других значений темперавтур через 100 С при повышении показании а зтем при их снижении.
    \item Выключить приборы снять касетку проявить фотобумагу
    \item данные калибровки занести в табл
    \item происчитать коэффициент преобразования $ a = \tan \a = \D T/ \D A $
    \item по результатам градуировки изготовить перфоленту для ввода информации в ЭВМ.
\end{enumerate}















































































































\end{document} 
